@prefix gsord: <https://gsord.germania-sacra.de/resources/> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

gsord:a a skos:ConceptScheme ;
 rdfs:label "WIAG Ordensvokabular"@de ;
 skos:prefLabel "WIAG Ordensvokabular" ;
 skos:hasTopConcept gsord:Brudergemeinschaft, gsord:Franziskanerorden, gsord:Hospitaliterinnen, gsord:Semireligiöse_W, gsord:Kreuzherren, gsord:Orden_nach_der_Benediktregel, gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel, gsord:Regularkanoniker, gsord:Semireligiöse_M, gsord:Mendikantenorden, gsord:Hospitaliter, gsord:Kapuzinerinnen, gsord:Barmherzige_Brueder .

gsord:Coelestiner a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder104";
 skos:prefLabel "Celestines"@en, "Coelestiner"@de, "Ordo Sancti Benedicti Coelestinensis"@la ;
 skos:altLabel "Cölestiner"@de, "Damianisten"@de, "Einsiedler vom hl. Damian"@de, "OSBCoel"@la ;
 skos:definition "Bei den Cölestinern handelt es sich um eine vom hl. Pietro del Morrone, dem späteren Papst Coelestin V., gegründete monastische Kongregation nach der Benediktregel, deren Mitglieder ein eremitisches und einfaches Leben führten. Sie wurden 1263 durch Papst Urban IV. bestätigt. 1294 schloss Papst Coelestin V. die Franziskaner-Spiritualen den Cölestinern als selbständige Kongregation an, diese wurde jedoch 1295 durch Papst Bonifatius VIII. wieder unterdrückt. Die Ausbreitung der Cölestiner blieb im Wesentlichen auf Italien und Frankreich beschränkt. Im Zuge der Säkularisation wurden die letzten Cölestinerklöster aufgehoben."@de ;
 skos:related gsord:Coelestinerinnen ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:exactMatch <http://d-nb.info/gnd/4335315-0> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/wiki/Item:Q640742> ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q1093546> ;
 skos:exactMatch <http://viaf.org/viaf/247807713> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Kartäuser a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder004" ;
 skos:prefLabel "Carthusians"@en, "Kartuizers"@nl, "Kartäuser"@de, "Ordo Cartusiensis"@la ;
 skos:altLabel "OCart"@la ;
 skos:definition "Der Kartäuserorden geht auf den Wanderprediger Bruno von Köln (1032–1101) zurück, der diesen strengen Reformorden 1084 in der Nähe von Chartreuse gründete. Die 1127 verfassten Konstitutionen wurden 1133 von Papst Innozenz II. († 1143) approbiert. Das Klosterleben der Kartäuser ist geprägt durch ein strenges Armuts- und Schweigegebot. Die Mönche sollten in eigenen Häusern oder Zellen alleine leben und kamen nur zu bestimmten Gebetszeiten und zu Sonn- und Feiertagen in der Gemeinschaft zusammen. Im 12. Jahrhundert breitete sich der Kartäuserorden vor allem in Frankreich aus, dann auch in den europäischen Nachbarländern. Der Orden spielte eine wichtige Rolle in der klösterlichen Reformbewegung des 11. und 12. Jahrhunderts."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:related gsord:Kartäuserinnen ;
 skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/1017943-4> ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q220979> ;
 skos:exactMatch <http://vocab.getty.edu/page/aat/300148065> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q394850> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Brueder_vom_gemeinsamen_Leben a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder046" ;
 skos:prefLabel "Brethren of the Common Life"@en, "Broeders des gemenen levens"@nl, "Brüder vom gemeinsamen Leben"@de, "Fratres communis vitae"@la ;
 skos:altLabel "CRVC"@la, "Fraterherren"@de, "Kugelherren"@de ;
 skos:broader gsord:Regularkanoniker ;
 skos:broader gsord:Semireligiöse_M ;
 skos:related gsord:Schwestern_vom_gemeinsamen_Leben ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q498922> ;
 skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/4008437-1> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Alexianerinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder101" ;
 skos:prefLabel "Alexian Sisters"@en, "Cellezusters"@nl, "Cellitinnen"@de ;
 skos:altLabel "Alexianerinnen"@de, "CFA (w)"@la, "Schwarze Schwestern"@de ;
 skos:definition "Bei den Cellitinnen bzw. Alexianerinnen handelte es sich um eine weibliche Ordensgemeinschaft, die im späten Mittelalter aus der Beginenbewegung hervorgegangen ist. Wie auch der männliche Zweig lebten die Alexianerinnen gewöhnlich nach der Augustinusregel und widmeten sich vor allem der Krankenpflege. Zu ihrem Hauptverbreitungsgebiet zählen Belgien, die Niederlanden und das Rheinland."@de ;
 skos:related gsord:Alexianer ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
 skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/4212649-6> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195148> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Redemptoristen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder087" ;
 skos:prefLabel "Congregatio Sanctissimi Redemptoris"@la, "Redemptoristen"@de, "Redemptorists"@en ;
 skos:altLabel "CSsR"@la, "Kongregation des heiligsten Erlösers"@de ;
 skos:definition "Bei den Redemptoristen handelt es sich um einen Missionsorden, der 1732 in Scala (Königreich Neapel) von dem italienischen Theologen Alfons M. de Liguori († 1787) gegründet wurde. Die 1749 approbierte Regel nennt als Bestimmung des Ordens die Nachfolge Jesu, insbesondere durch die Verkündigung des Evangeliums an die religiös \"Verlassenen\". Der Orden breitete sich in Italien, Deutschland und in der Schweiz aus. Das Entgegenkommen gegenüber dem Staatskirchentum führte 1780-1793 zur Spaltung des Ordens, wobei Rom nur die Klöster im Kirchenstaat anerkannte. 1784 traten die Österreicher C. M. Hofbauer und Thaddäus Hübl in den römischen Zweig ein, um ihn jenseits der Alpen zu verbreiten."@de ; 
 skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/2007048-2> ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q751148> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640766> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Lazaristen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder080" ;
 skos:prefLabel "Congregatio Missionis"@la, "Knights of St Lazarus"@en, "Lazarieten"@nl, "Lazaristen"@de ;
 skos:altLabel "CM"@la, "Vinzentiner"@de ;
 skos:definition "Die Lazaristen sind eine Gemeinschaft apostolischen Lebens, die 1625 von Vinzenz von Paul zur Evangelisierung der französischen Landbevölkerung gegründet und 1633 von Urban VIII. bestätigt wurde. Namensgebend ist das Priorat vom hl. Lazarus in Paris, in dem sich seit 1632 das Mutterhaus befindet. Die Regel der Gemeinschaft verfasste Vinzenz selbst. Die Lazaristen befassten sich mit Exerzitien, Priesterausbildung, Seelsorge an Gefangenen und Galeerensklaven sowie der auswärtigen Mission. Die Lazaristen breiteten sich über Frankreich hinaus auch über die Grenzen Europas hinweg aus. Während der Französischen Revolution wurde das Mutterhaus zerstört und die Gemeinschaft aufgelöst. Im 19. Jahrhundert wurde der Orden wiederhergestellt."@de ;
 skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/1024069-X> ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q849726> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195226> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Augustinerchorfrauen_BMV a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder049" ;
 skos:prefLabel "Augustinerchorfrauen B.M.V."@de, "Congregatio Beatae Mariae Virginis"@la ;
 skos:altLabel "CBMV"@la, "Chorfrauen U. L. F."@de, "Kongregation der allerseligsten Jungfrau"@de, "Welschnonnen"@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q498968> ;
 skos:broader gsord:Augustinerchorfrauen ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Brudergemeinschaft a skos:Concept;
 skos:notation "GSReligiousOrder106" ;
 skos:prefLabel "Broederschap"@nl, "Brudergemeinschaft"@de, "Fraternal orders"@en, "Fraternité"@fr ;
 skos:altLabel "Bruderschaft"@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q636405> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Franziskanerorden a skos:Concept;
 skos:prefLabel "Franziskanerorden"@de ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Clemensschwestern a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder063" ;
 skos:prefLabel "Clemensschwestern"@de, "Sisters of Charity of Our Lady of Sorrows"@en ;
 skos:altLabel "Barmherzige Schwestern von der allerseligsten Jungfrau und schmerzhaften Mutter Maria"@de ;
 skos:definition "Die Clemensschwestern wurden 1808 vom damaligen Generalvikar Clemens August von Droste zu Vischering in Münster gegründet. Sie waren die erste deutsche Kongregation nach der Säkularisation. Die Schwestern arbeiteten in der Krankenpflege und Erziehung und wirkten hauptsächlich im Bistum Münster und den angrenzenden Diözesen."@de ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q808380> ;
 skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/5299650-5> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195149> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Institut_der_seligen_Jungfrau_Maria a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder066" ;
 skos:prefLabel "Congregatie van Jezus"@nl, "Congregation of Jesus"@en, "Institut der seligen Jungfrau Maria"@de, "Institutum Beatae Mariae Virginis"@la ;
 skos:altLabel "Englische Fräulein"@de, "IBMV"@la, "Maria-Ward-Schwestern"@de ;
 skos:definition "Das Institut der seligen Jungfrau Maria ist ein von Maria Ward (1585-1645) gegründeter Frauenorden. Der ersten Gründung 1609/10 in St. Omer folgten mehrere weitere Gründungen von Instituten, in denen die Ordensregel der Jesuiten gelten sollten und die der religiösen Unterweisung und dem Unterricht (Lesen, Schreiben, Rechnen) dienten. Die ersten Gründungen dienten hierbei dezidiert der Unterrichtung von katholischen Exil-Engländerinnen auf dem Kontinent. Anfangs von weltlichen und geistlichen Fürsten gefördert, geriet Maria Ward beim Versuch, ihre Institut vom Papst als Orden anerkennen zu lassen, in heftige Konflikte um bischöfliche Jurisdiktion und dem Zweck von Frauenorden. Den Englischen Fräulein wurden von Urban VIII. durch die Bulle 'Pastoralis Romani Pontificis' der Zusammenschluss als Orden verboten. Als 'weltliche' Lehrinstitute bestand die Gemeinschaft fort; 1703 wurden ihre Regel vom Papst approbiert, 1748/1749 wurde das Amt der Generaloberin päpstlich anerkannt, sämtliche Erinnerung an Maria Ward sollte jedoch unterbleiben."@de ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q808380> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q636384> ;
 skos:broader gsord:Jesuiten ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Maricollen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder126" ;
 skos:prefLabel "Mariacolae"@la, "Maricollen"@de, "Maricollen"@en ;
 skos:altLabel "Maricolen"@nl, "Marienverehrerinnen"@de ;
 skos:definition "Frauengemeinschaft, die 1663 von dem Unbeschuhten Karmeliten Hermannus a St. Norberto und der Begine Anna Puttermans in Dendermonde gegründet wurde. Von Dendermonde aus verbreiteten sich die Maricollen in kurzer Zeit in den meisten großen Städten Flanderns. Seit 1672 sind sie dem Karmeliterorden zugeordnet, nach dessen Leitlinien sie leben. Die Maricollen widmen sich vor allem der Erziehung und caritativen Aufgaben."@de ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q2901677> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195228> ;
 skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/4542342-8> ;
 skos:related gsord:Karmeliterinnen ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Hospitaliterinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder124" ;
 skos:prefLabel "Hospitaalzusters"@nl, "Hospital Sisters"@en, "Hospitaliterinnen"@de, "Ordo hospitaliarii"@la ;
 skos:definition "Hospitaliterinnen ist eine Sammelbezeichnung für die Ordensgemeinschaften von Frauen, die sich der Krankenpflege widmeten. Im Mittelalter gab es etwa eine Vielzahl von Frauengemeinschaften, die in Hospitälern Dienst taten und nach Ordensregeln (für gewöhnlich Augustinusregel) lebten. In der Frühen Neuzeit schlossen diese sich häufiger überörtlichen Kongregationen zusammen."@de ;
 skos:related gsord:Hospitaliter ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640744> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Coelestinerinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder170";
 skos:prefLabel "Celestine Nuns"@en, "Coelestinerinnen"@de ;
 skos:definition "Weiblicher Zweig der Coelestiner. Die Anfänge liegen wohl in benediktinischen Frauenklöstern, die die coelestinischen Konstitutionen annahmen. In Italien und Frankreich verbreitet. Im 15. und 16. Jahrhundert zählten sie etwa 150 Klöster."@de ;
 skos:related gsord:Coelestiner ;
 skos:related gsord:Benediktinerinnen ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195153> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder130" ;
 skos:prefLabel "Augustijnen"@nl, "Orden_nach_der_Augustinusregel"@de, "Augustinian Orders"@en ;
 skos:altLabel "Augustiner"@de, "Augustinergemeinschaft"@de, "Augustinians"@en;
 skos:definition "Monastische oder stiftische Gemeinschaft mit Augustinerregel wie Augustiner-Chorherren oder Augustinereremiten"@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q498969> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Ursulinen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder021" ;
 skos:prefLabel "Ordo Sanctae Ursulae"@la, "Ursulinen"@de, "Ursulinen"@nl, "Ursulines"@en ;
 skos:altLabel "Gesellschaft der hl. Ursula"@de, "OSU"@la ;
 skos:definition "Die Ursulinen wurden 1535 von Angela Merici († 1540) in Brescia als eine Vereinigung von Frauen gegründet, die sich nach dem Vorbild der hl. Ursula ohne Gelübde zu Keuschheit, Armut und Gehorsam verpflichteten, aber kein gemeinschaftliches Leben führten. 1536 wurden die Ursulinen bischöflich, 1544 päpstlich approbiert. Seit Mitte des 16. Jahrhunderts widmeten sie sich vor allem der Katechese. Die 1567 gedruckte Regel schrieb die vita communis vor. 1612 übernahmen die Ursulinen die Augustinusregel sowie feierliche Gelübde und Klausur. Mit der Einrichtung von Mädchenschulen wurden die Ursulinen wegweisend für eine neuzeitliche Mädchenbildung. Die Ausbreitung des Ordens erfolgte zunächst in Italien und Frankreich, 1639 wurde das erste deutsche Ursulinenkloster in Köln gegründet.\nEinen eigenen Zweig des Ordens bilden die Schwestern der hl. Ursula von Dôle, gegr. 1606 in Dôle (Frankreich) durch Anne de Xainctonge."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640759> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:3e9a7625-cf88-43a9-8114-b3fb04d55f1e a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder091" ;
 skos:prefLabel "Ordo Minimorum"@la, "Paulaner"@de ;
 skos:altLabel "Mindeste Brüder"@de, "Minimen"@de, "Minimiten"@de, "OMinim"@la ;
 skos:definition "Die Anfänge des Paulanerordens liegen in einer Eremitengemeinschaft um Franz von Paula in Cosenza, die 1470 bischöflich und 1474 von Sixtus IV. päpstlich anerkannt und den Bettelorden gleichgestellt wurde. Ihre erste, von der Franziskanerregel abhängige Regel wurde 1493 von Alexander VI. bestätigt. Im Zuge des Übergangs vom eremitischen zum zönobitischen Leben trat 1501 eine Regeländerung in Kraft, die die Buße als Ordensproprium bestimmt und \"ewiges Fasten\" vorschreibt. Zunächst breiteten sich die Paulaner in Italien aus, dann in Frankreich und Spanien und seit 1497 auch im deutschsprachigen Raum."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q396810> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:43cad722-eaeb-428c-9c74-b138626dc05b a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder131" ;
 skos:prefLabel "Begarden"@de, "Begarden"@nl, "Beghards"@en ;
 skos:altLabel "Begaarden"@nl, "Begharden"@de, "Bogarden"@nl ;
 skos:definition "Begarden waren Angehörige semireligiöser Gemeinschaften von Männern. Sie widmeten sich häufig der Krankenpflege und Totenbestattung. Die Begardenbewegungen entstanden um 1220 in den Niederlanden. Sie waren weit weniger verbreitet als die Beginen. Sie verdienten ihren Lebensunterhalt mit Betteln und handwerklichen Tätigkeiten (vor allem Weben), existierten vor allem zwischen dem 13. und 15. Jahrhundert und gerieten nicht selten unter Häresieverdacht."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/wiki/Item:Q640843> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:451fd22c-3136-436f-a514-12d87e2d2ca9 a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder014" ;
 skos:prefLabel "Norbertijnen"@nl, "Ordo Praemonstratensis"@la, "Premonstratensians"@en, "Prämonstratenser"@de ;
 skos:altLabel "Norbertine Fathers"@en, "Norbertiner"@de, "Norbertines"@en, "OPraem"@la, "Premonstratenzers"@nl, "White Canons"@en ;
 skos:definition "Der Prämonstratenserorden geht auf den Wanderprediger Norbet von Xanten zurück, er führte ab 1120 mit einigen Klerikern und Laien in Prémontré (Nordfrankreich) ein Leben nach dem Vorbild des Evangeliums, der Lehre der Apostel und der Augustinusregel. Es schlossen sich auch Frauen an. Hugo von Fosses, der erste Abt von Prémontré, schuf ab 1128 bis zur Mitte des Jahrhunderts einen festgefügten Orden. In diesem Zusammenhang erfolgte die Auftrennung der Doppelköster in Männer- und Frauengemeinschaften. Zugleich wurden neue Frauenklöster mit eigenem Vermögen gestiftet, die rechtlich einem Männerkloster zugeordnet waren. Um 1160/70 verbot das Generalkapitel, Frauen in den Orden neu aufzunehmen. Dieser Beschluss wurde 1198 von Innozenz III. bestätigt. Frauenklöster mit eigenem Vermögen fielen zwar nicht unter das Verbot, schlossen sich bis zum 14. Jahrhundert jedoch mehrheitlich anderen Orden, insbesondere den Zisterziensern, an. In Westdeutschland überlebten über 50 Frauenklöster, die jedoch während der Reformation bzw. der Säkularisation untergingen."@de ;
 skos:broader gsord:Regularkanoniker ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143840> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:45a1055a-b43c-49f9-92e3-cca6e2e62c30 a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder084" ;
 skos:prefLabel "Dominikaner-Terziarinnen"@de, "Tertiaries of St Dominicus"@en, "Tertiarissen van Sint-Dominicus"@nl ;
 skos:altLabel "Mantellaten"@de, "OSD"@la, "Schwestern vom Dritten Orden des hl. Dominikus"@de ;
 skos:definition "Die Dominikaner-Terziarinnen sind Frauengemeinschaften, die Dominikanerinnenregeln befolgten – insbesondere die 1285 vom Ordensmeister Munio de Zamora erlassenen 'Regula tertii ordinis feminarum et virorum' bzw. 'Regula fratrum et sororum Ordinis de poenitentia S. Dominici' – formal aber nicht in den Orden inkorporiert wurden. Aus diesem Grund gab es deutliche Unterschiede in den konkreten Lebensformen der Dominikaner-Terziarinnen, vor allem was die Strenge von Armut und Weltabgeschiedenheit betrifft; manche Dominikaner-Terziarinnen-Gemeinschaften waren eher semireligiöse Gemeinschaften, andere lebten wie Dominikanerinnen. In Spätmittelalter und Früher Neuzeit gab es die Tendenz, die weniger streng lebenden Gemeinschaften der Terziarinnen durch Klausurierung und Regulierung dem Orden der Dominikanerinnen in Lebensstil und Frömmigkeit anzugleichen."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195152> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:47e43ccf-d0ba-4bea-9232-7d46de034eeb a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder043" ;
 skos:prefLabel "Antonieten"@nl, "Antonines"@en, "Antoniter"@de, "Canonici Regulares Sancti Antonii"@la ;
 skos:altLabel "Antonianer"@de, "Antoniusorden"@de, "CSRAnt"@la, "Canonici monasterii sancti Antonii Viennensis"@la, "Hospital Brothers of St Anthony"@en, "Regularkanoniker vom hl. Antonius"@de ;
 skos:definition "Um 1096 entstand in Südfrankreich aus einem Hospiz zur Versorgung von Pilgern und Kranken eine Bruderschaft, die sich der Krankenpflege widmete. 1247 entwickelte sich hieraus eine Ordensgemeinschaft, die mit Erlaubnis von Papst Innozenz IV. einen Konvent bildete, der nach der Augustinusregel lebte. Die Aufgabe des Ordens, der zahlreiche Spitäler betreute, war vor allem die Pflege und Behandlung am Antoniusfeuer (Mutterkornbrand) Erkrankter. Der Orden verbreitete sich in ganz Europa (rund 300 Häuser), bis es im späten Mittelalter durch Verweltlichung und Verpfründung zum Niedergang des Ordens kam. 1774 wurden die verbliebenen Häuser (rund 30) mit den Johannitern auf Malta vereinigt."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q498921> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:4ba2a429-0779-457e-ac30-6b71b49036d2 a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder031" ;
 skos:prefLabel "Ordo Praemonstratensis"@la, "Norbertinessen"@nl, "Premonstratensian Canonesses"@en, "Prämonstratenserinnen"@de ;
 skos:altLabel "Norbertinerinnen"@de, "OPraem (w)"@la ;
 skos:definition "Der Reformbewegung des Norbert von Xanten, die sich ab 1120 entwickelte, gehörten von Beginn an auch Frauen an. Sie lebten ursprünglich mit den männlichen Ordensangehörigen in Doppelklöstern und folgten ebenfalls der Augustinusregel. Sie lebten in strenger Klausur, verrichteten leichtere landwirtschaftlich-handwerkliche Tätigkeiten auf den Klostergütern und legten Wert auf Bildung. Die Ausbreitung erfolgte zunächst in Italien und Frankreich. Die Trennung des Männerordens in zwei eigenständige Ordenszweige (1593) betraf auch die weiblichen Karmeliterinnen. Die Karmeliterinnen führen einen kontemplativ-eremitischen Lebensstil mit zönobitischen Elementen."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195163> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:4fc9c6f5-a8e8-4515-99fa-526bb765b8cb a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder008" ;
 skos:prefLabel "Capuchins"@en, "Kapucijnen"@nl, "Kapuziner"@de ;
 skos:altLabel "OFMCap"@la, "Ordo Fratrum Minorum Capucinorum"@la ;
 skos:definition "Die Kapuziner, der dritte franziskanische Ordenszweig, entstanden nach der 1517 durch Papst Leo X. durchgeführten Trennung der Franziskaner-Oberservanten (OFMObs) und der Franziskaner-Konventualen (OFMConv) als eine Reformgruppe der Observanz um Matthäus von Bascio. 1528 wurde der Orden von Clemens VII. in nomineller Abhängigkeit vom OFMConv approbiert. Kontemplation, höchste Armut, strengster von der Kreuzesnachfolge geprägter Lebensstil und Tätigkeiten wie Handarbeit und Krankenpflege prägten das Leben der Augustinerbrüder. Die Predigt blieb studierten Priesterbrüdern vorbehalten und wurde im 16. Jahrhundert als volksnahe Wanderpredigt ausgeübt. In den 1536 verabschiedeten Satzungen des Generalkapitels wurde ferner eine Berufung zur Missionstätigkeit festgehalten. Zunächst breitete sich der Orden in Italien aus, nachdem Gregor XIII. 1574 die geographische Eingrenzung aufgehoben hatte, auch in Frankreich, Spanien, Deutschland, Österreich und der Schweiz. Im 17. und 18. Jh. entstanden Niederlassungen in Afrika, Asien und Amerika."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143828> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:50034833-1ab2-4d89-abc5-6220ae7c3dd4 a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder026" ;
 skos:prefLabel "Carmelite Sisters"@en, "Karmeliterinnen"@de, "Karmelitessen"@nl, "Ordo Sororum Beatae Mariae Virginis de Monte Carmelo"@la ;
 skos:altLabel "Karmelitinnen"@de, "OCarm (w)"@la ;
 skos:definition "Der weibliche Zweig der Karmeliter entstand im 15. Jahrhundert aus kleinen Gemeinschaften, die Anschluss an ein Karmeliterkloster suchten. 1452 wurden die ersten weiblichen Gemeinschaften in den Orden aufgenommen. Die Ausbreitung erfolgte zunächst in Italien, den Niederlanden, Frankreich und Spanien. Die Trennung des Männerordens in zwei eigenständige Ordenszweige (1593) betraf auch die weiblichen Karmeliterinnen. Die Karmeliterinnen führen einen kontemplativ-eremitischen Lebensstil mit zönobitischen Elementen."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195161> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:559c61a0-8e35-475b-b724-3807410b768f a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder027" ;
 skos:prefLabel "Carthusian nuns"@en, "Kartäuserinnen"@de ;
 skos:altLabel "OCart (w)"@la ;
 skos:definition "Bereits 1140-1150 erhielten die Nonnen von St-André de Ramières auf Nachfrage hin die Consuetudines Cartusiae, 1248 waren die Kartäuserinnen nachweislich dem Orden angegliedert. Niederlassungen entstanden in abgelegenen Tälern der französischen und italienischen Alpen. Die Lebensweise der Nonnen unterschied sich von der der Mönche insofern, dass die Regeln in abgemilderter Form gelebt wurden. Die Nonnenklöster wurden 1783 von Joseph II. und 1794 in der Französischen Revolution aufgehoben, im 19. Jahrhundert kam es zu Neugründungen."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ; 
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195162> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:ChorherrenVomHeiligenGrab a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder072" ;
 skos:prefLabel "Canons Regular of the Holy Sepulchre"@en, "Chorherren vom Heiligen Grab"@de, "Sepulcrijnen"@nl ;
 skos:altLabel "Ordo Can. Reg. SS. Supulchri Hierosolymitani"@la, "Sepulcriner"@de ;
 skos:definition "Die Chorherren vom Heiligen Grab gehen auf das von Gottfried von Bouillon an der Jerusalemer Grabeskirche 1099 eingerichtete Kathedralkapitel zurück. 1114 forderte der Patriarch Arnulf von Choque die vita communis und die Annahme der Augustinusregel; 1122 von Calixtus II. bestätigt. Der hohe Rang der Grabeskirche und der dort verehrten Reliquien ermöglichten dem Orden den Erwerb von beträchtlichem Grundbesitz und die Gründung zahlreicher Niederlassungen im Heiligen Land und Syrien, aber auch in Süditalien, Südfrankreich und Spanien sowie später weiteren Teilen Europas. Nach dem Verlust von Jerusalem und Akkon befand sich das Haupthaus ab 1291 in Perugia. 1489 versuchte Papst Innozenz VIII. vergeblich, den Orden aufzulösen, der bis zur Säkularisation weiterbestand."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q164935> ;
 skos:broader gsord:Kreuzherren ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Semireligiöse_W a skos:Concept;
 skos:notation "GSReligiousOrder179" ;
 skos:prefLabel "Semireligiöse Gemeinschaft (weiblich)"@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640846> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .
 
gsord:Serviten a skos:Concept ; 
 skos:notation "GSReligiousOrder041" ; 
 skos:prefLabel "Servieten van Maria"@nl, "Serviten"@de, "Servites"@en ; 
 skos:altLabel "OSM"@la, "Ordo Servorum Mariae"@la ; 
 skos:definition "Die Serviten entstanden in der 1. Hälfte des 13. Jahrhunderts als ein klerikaler, den Mendikanten zugeordneter Orden in der Nähe von Florenz. Sie lebten nach der Augustinusregel und wurden 1304 durch Benedikt XI. bestätigt. Im 14. Jahrhundert breitete sich der Orden auch in Deutschland aus, im 15. Jahrhundert folgten Klostergründungen in Deutschland."@de ;
 skos:broader gsord:Mendikantenorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640771> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Kreuzherren a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder125" ;
 skos:prefLabel "Chorherren mit Kreuzsymbol"@de ;
 skos:definition "Oberbegriff für die verschiedenen Gemeinschaften, die das Kreuzsymbol in ihrer Ordensbezeichnung führen, wie Alexianer, Chorherren vom Heiligen Grab, Cruziferi, Deutschherren, Hospitaliter, Johanniter, Lazaristen, Templer, Trinitarier und Zisterzienser. Dabei handelt es sich nicht um eine kohärente Gruppe, sondern um eine Sammelbezeichnung ohne eigene Ordensregel."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640745> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Jesuiten a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder015" ;
 skos:prefLabel "Jesuiten"@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q36382> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Kapuzinerinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder068" ;
 skos:prefLabel "Kapuzinerinnen"@de, "Kapucinessen"@nl, "Capuchin nuns"@en ;
 skos:altLabel "Kapuziner-Terziarinnen"@de, "OSC"@la ;
 skos:definition "Die Kapuzinerinnen sind der weibliche Zweig der Kapuziner. Sie entstanden im frühen 16. Jahrhundert in Neapel (Italien) und lebten nach der Regel der hl. Klara von Assisi. Die Kapuzinerinnen wurden 1538 von Paul III. bestätigt. Wie die Männer des Ordens lebten die Kapuzinerinnen in strengster Armut und Abgeschiedenheit, teilweise in eigenen Klausuren. Verbreitung fand der Orden vor allem in Italien, Frankreich und Spanien. Im 17. und 18. Jahrhundert folgten Gründungen in Deutschland und Polen."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q2829053> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Orden_nach_der_Benediktregel a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder129" ;
 skos:prefLabel "Benedictine Orders"@en, "Orden_nach_der_Benediktregel"@de ;
 skos:definition "Oberbegriff für die monastischen Ordensgemeinschaften, die nach der Benediktregel leben."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640748> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Zisterzienserinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder023" ;
 skos:prefLabel "Zisterzienserinnen"@de, "Zisterciënzerinnen"@nl, "Cistercian Nuns"@en, "Ordo Cisterciensis"@la ;
 skos:altLabel "OCist (w)"@la, "Weiße Frauen"@de ;
 skos:definition "Der weibliche Zweig der Zisterzienser entstand bereits im 12. Jahrhundert. Die Frauenklöster übernahmen die Ordensregel und lebten in klösterlicher Gemeinschaft (vita communis). Sie widmeten sich vor allem karitativen Aufgaben, Landwirtschaft und Kunsthandwerk. Die Zisterzienserinnen waren ein bedeutender Frauenorden im Mittelalter. Im Spätmittelalter geriet der Orden in Verfall. Die meisten Klöster überstanden die Reformation nicht."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195166> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Mendikantenorden a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder128" ;
 skos:prefLabel "Bettelorden"@de ;
 skos:definition "Oberbegriff für die Orden des 13. Jahrhunderts, die sich auf Armut und Predigt konzentrieren."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640747> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Hospitaliter a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder123" ;
 skos:prefLabel "Hospitaliter"@de, "Hospital Brothers"@en, "Hospitaalbroeders"@nl, "Ordo hospitaliarii"@la ;
 skos:definition "Hospitaliter ist die Sammelbezeichnung für die Ordensgemeinschaften von Männern, die sich der Krankenpflege widmeten."@de ;
 skos:related gsord:Hospitaliterinnen ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640743> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Franziskaner_Observanten a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder006" ;
 skos:prefLabel "Franziskaner-Observanten"@de, "Friars Minor of the Regular Observance"@en, "Observanten"@de ;
 skos:altLabel "Franziskaner der strengen Observanz"@de, "OFMObs"@la, "Ordo Fratrum Minorum Regularis Observantiae"@la ;
 skos:definition "Die Franziskaner-Observanten (Observanten) waren jene Franziskaner, die in Reaktion auf die Lockerung der Ordensregel im Spätmittelalter eine strengere Befolgung der Armutsregel anstrebten. Sie entstanden im 14. Jahrhundert und bildeten ab 1517 einen eigenständigen Orden, der sich unter den Bettelorden am weitesten verbreitete. Die Observanten spielten eine wichtige Rolle in der Mission und im Bildungswesen."@de ;
 skos:broader gsord:Franziskanerorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143827> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Semireligiöse_M a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder178" ;
 skos:prefLabel "Semireligiöse Gemeinschaft (männlich)"@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640845> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Regularkanoniker a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder127" ;
 skos:prefLabel "Regularkanoniker"@de, "Canonici Regulares"@la, "Canons Regular"@en ;
 skos:definition "Oberbegriff für die monastischen Ordensgemeinschaften, die nach der Augustinusregel leben und dem Kanonikerstand angehören."@de ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640746> ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:Barmherzige_Brueder a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder062" ;
 skos:prefLabel "Barmherzige Brüder"@de ;
 skos:definition "Bezeichnung für verschiedene Brüdergemeinschaften, deren Mitglieder vorwiegend in der Kranken- und Altenpflege tätig sind."@de ;
 skos:topConceptOf gsord:a .

gsord:fec406e3-de11-44cd-ab81-8038a6d84e84 a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder025" ;
 skos:prefLabel "Augustinerchorfrauen"@de, "Augustinessen"@nl, "Canonesses Regular of St Augustine"@en ;
 skos:altLabel "Augustijner Koorvrouwen"@nl, "CRSA"@la, "CanA (w)"@la, "Regularissen"@de, "Regularkanonissen"@de, "Reguliere kanunnikessen"@nl, "Regulierte Chorfrauen vom hl. Augustinus"@de ;
 skos:definition "Die nach der Augustinusregel lebenden Augustinerchorfrauen entstanden im 11. Jahrhundert und lebten anfangs ausschließlich in Doppelkonventen mit Augustinerchorherren, bevor ab den 1120er Jahren auch unabhängige Stifte entstanden. Gerade im Mittelalter gab es eine große Diversität in den Lebensformen der Augustinerchorfrauen, die kanonikale, regular-stiftische und klösterliche Lebensformen vereinigten. Auch ihr Aufgabengebiet war vielfältig: neben den seelsorgerlichen Aufgaben, widmeten sich die Augustinerchorfrauen der Krankenpflege und Erziehung von Mädchen."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195151> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Bridgettines a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder055" ;
 skos:prefLabel "Bridgettines"@en, "Brigittinessen"@nl, "Birgittenorden"@de, "Ordo Sanctissimi Salvatoris"@la ;
 skos:altLabel "Brigittenorden"@de, "OSS"@la, "Orden des Allerheiligsten Erlösers"@de ;
 skos:definition "Der Birgittenorden wurde 1346 von der hl. Birgitta von Schweden gegründet. Die 1378 approbierte Regel sah ein Doppelkloster vor, in dem Nonnen und Mönche nach der Augustinusregel lebten. Die Klostergemeinschaft war auf maximal 85 Personen begrenzt (60 Nonnen, 13 Priester, 4 Diakone, 8 Laienbrüder). Die Äbtissin stand der gesamten Klostergemeinschaft vor. Der Orden erlangte eine große Verbreitung in Skandinavien, England, Deutschland, Polen und den Niederlanden."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640733> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Franziskanerinnen_OSF a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder067" ;
 skos:prefLabel "Franziskanerinnen (OSF)"@de, "Franciscan Sisters (OSF)"@en, "Franciscanessen"@nl ;
 skos:altLabel "OSF"@la ;
 skos:definition "Oberbegriff für die verschiedenen Frauengemeinschaften, die nach der Regel des Dritten Ordens des hl. Franziskus leben."@de ;
 skos:broader gsord:Franziskanerorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640737> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Wilhelmiten a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder052" ;
 skos:prefLabel "Wilhelmiten"@de, "Guglielmiti"@it, "Wilhelmites"@en, "Ordo Sancti Wilhelmi in Eremo"@la ;
 skos:altLabel "OSBWilh"@la ;
 skos:definition "Die Wilhelmiten gehen auf eine Eremitengemeinschaft um Wilhelm von Malavalle († 1157) zurück, die sich in Italien und in den Niederlanden verbreitete. Die Regel von 1256 enthielt Elemente der Benedikt- und der Augustinusregel. Nach 1256 breitete sich der Orden auch in Deutschland aus. Die Brüder lebten als Bettelorden (Mendikanten) und widmeten sich der Seelsorge."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1420785> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Alexianer a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder039" ;
 skos:prefLabel "Alexian Brothers"@en, "Alexianer"@de, "Cellebroeders"@nl ;
 skos:altLabel "Alexianerbrüder"@de, "CFA (m)"@la, "Celliten"@de, "Schwarze Brüder"@de ;
 skos:definition "Die Alexianer, auch Celliten oder Schwarze Brüder, entstanden im Spätmittelalter in den Niederlanden. Sie lebten als semireligiöse Gemeinschaft nach der Augustinusregel und widmeten sich der Krankenpflege und der Totenbestattung. Im 15. Jahrhundert schlossen sich die Alexianer zur Kongregation von Mecheln zusammen. Im 19. Jahrhundert kam es zur Gründung der Alexianerbrüderkongregation in Münster (1832). Zu ihren Hauptverbreitungsgebieten zählen Belgien, die Niederlande und das Rheinland."@de ;
 skos:broader gsord:Semireligiöse_M ;
 skos:related gsord:Alexianerinnen ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195147> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Augustinerchorherren a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder024" ;
 skos:prefLabel "Augustijner Koorheren"@nl, "Augustinerchorherren"@de, "Canons Regular of St Augustine"@en, "Canonici Regulares Sancti Augustini"@la ;
 skos:altLabel "CRSA"@la, "CanA (m)"@la, "Regularherren"@de, "Regularkanoniker vom hl. Augustinus"@de ;
 skos:definition "Die Augustinerchorherren sind eine Ordensgemeinschaft, die im 11. Jahrhundert entstand und sich zur Augustinusregel bekannte. Sie lebten in Kanonikerstiften und widmeten sich der Liturgie und Seelsorge. Im Mittelalter breitete sich die Gemeinschaft stark aus. Im 15. Jahrhundert war sie stark von Reformen geprägt."@de ;
 skos:broader gsord:Regularkanoniker ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143836> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Franziskaner_Konventualen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder005" ;
 skos:prefLabel "Franziskaner-Konventualen"@de, "Conventual Franciscans"@en, "Konventualen"@de ;
 skos:altLabel "Franziskaner der milderen Observanz"@de, "OFMConv"@la, "Ordo Fratrum Minorum Conventualium"@la ;
 skos:definition "Die Franziskaner-Konventualen (Konventualen) waren jene Franziskaner, die in Reaktion auf die Lockerung der Ordensregel im Spätmittelalter eine strengere Befolgung der Armutsregel anstrebten. Sie bildeten ab 1517 einen eigenständigen Orden, der sich unter den Bettelorden am weitesten verbreitete. Die Konventualen spielten eine wichtige Rolle in der Mission und im Bildungswesen."@de ;
 skos:broader gsord:Franziskanerorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143826> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Franziskaner_Minoriten a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder007" ;
 skos:prefLabel "Franziskaner-Minoriten"@de, "Friars Minor"@en, "Minoriten"@de, "Minderbroeders"@nl ;
 skos:altLabel "Minderbrüder"@de, "OFM"@la, "Ordo Fratrum Minorum"@la ;
 skos:definition "Der Franziskaner-Minoriten-Orden wurde 1209 vom hl. Franz von Assisi gegründet. Der Orden verbreitete sich rasch und wurde zu einem der bedeutendsten Bettelorden (Mendikanten) des Mittelalters. Die Brüder lebten nach der Regel des hl. Franziskus und widmeten sich der Seelsorge, Predigt, Lehre und Mission. Im 14. Jahrhundert spaltete sich der Orden in zwei Zweige, die Konventualen (OFMConv) und die Observanten (OFMObs). Seit 1897 bilden sie wieder einen einzigen Orden."@de ;
 skos:broader gsord:Franziskanerorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143825> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Minoriten a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder009" ;
 skos:prefLabel "Minoriten"@de, "Minorites"@en, "Minderbroeders"@nl ;
 skos:altLabel "OFMConv"@la, "Franziskaner-Minoriten"@de, "Ordo Fratrum Minorum Conventualium"@la ;
 skos:definition "Die Minoriten, auch Franziskaner-Minoriten, sind der älteste Zweig des Franziskanerordens. Sie entstanden aus der Konventualenbewegung des 14. Jahrhunderts, die eine mildere Befolgung der Armutsregel anstrebte. Sie wurden 1517 als eigenständiger Orden anerkannt und spielten eine wichtige Rolle in der Mission und im Bildungswesen."@de ;
 skos:broader gsord:Franziskanerorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q394857> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Benediktiner a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder001" ;
 skos:prefLabel "Benedictines"@en, "Benediktiner"@de, "Benedictijnen"@nl, "Ordo Sancti Benedicti"@la ;
 skos:altLabel "OSB"@la ;
 skos:definition "Die Benediktiner, auch Schwarze Mönche, sind der älteste monastische Orden der Westkirche. Sie wurden im 6. Jahrhundert von Benedikt von Nursia gegründet und leben nach der Benediktregel. Der Orden verbreitete sich im Frühmittelalter in ganz Europa und spielte eine wichtige Rolle in der Mission, der Landwirtschaft, dem Bildungswesen und der Kulturpflege. Die Benediktiner sind eine lockere Föderation von selbständigen Klöstern (Kongregationen)."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q131375> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Benediktinerinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder032" ;
 skos:prefLabel "Benedictine Nuns"@en, "Benediktinerinnen"@de, "Benedictinessen"@nl, "Ordo Sancti Benedicti (w)"@la ;
 skos:altLabel "OSB (w)"@la ;
 skos:definition "Der weibliche Zweig der Benediktinerinnen entstand im 6. Jahrhundert. Die Nonnen lebten nach der Benediktregel und widmeten sich der Liturgie, dem Gebet, der Landwirtschaft und der Bildung. Die Benediktinerinnen spielten eine wichtige Rolle in der Kulturgeschichte Europas. Sie sind eine lockere Föderation von selbständigen Klöstern (Kongregationen)."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195150> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Karmeliter a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder002" ;
 skos:prefLabel "Carmelites"@en, "Karmeliter"@de, "Karmelieten"@nl, "Ordo Fratrum Beatae Mariae Virginis de Monte Carmelo"@la ;
 skos:altLabel "OCarm"@la ;
 skos:definition "Die Karmeliter, auch Weiße Brüder, sind ein Mendikantenorden, der im 12. Jahrhundert am Berg Karmel (Palästina) gegründet wurde. Sie lebten nach der Regel des hl. Albert von Jerusalem und widmeten sich der Kontemplation, der Seelsorge und der Mission. Im 16. Jahrhundert spaltete sich der Orden in zwei Zweige, die Unbeschuhten Karmeliter (OCD) und die Beschuhten Karmeliter (OCarm). Die Karmeliter spielten eine wichtige Rolle in der Mystik und im Bildungswesen."@de ;
 skos:broader gsord:Mendikantenorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q131388> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Augustinereremiten a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder003" ;
 skos:prefLabel "Augustinereremiten"@de, "Augustijnen"@nl, "Augustinians"@en, "Ordo Eremitarum Sancti Augustini"@la ;
 skos:altLabel "OSA"@la ;
 skos:definition "Die Augustinereremiten sind ein Mendikantenorden, der im 13. Jahrhundert aus verschiedenen Eremitengemeinschaften entstand und sich zur Augustinusregel bekannte. Sie widmeten sich der Seelsorge, der Predigt und der Bildung. Der Orden verbreitete sich in ganz Europa und spielte eine wichtige Rolle in der Reformation."@de ;
 skos:broader gsord:Mendikantenorden ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143823> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Augustiner_Rekollekten a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder019" ;
 skos:prefLabel "Augustiner-Rekollekten"@de, "Augustinian Recollects"@en, "Augustijnen-recolletten"@nl, "Ordo Augustinianorum Recollectorum"@la ;
 skos:altLabel "OAR"@la ;
 skos:definition "Die Augustiner-Rekollekten sind eine Reformbewegung innerhalb der Augustinereremiten, die im 16. Jahrhundert in Spanien entstand. Sie strebten eine strengere Befolgung der Ordensregel und eine stärkere Betonung des Gebetslebens an. Die Augustiner-Rekollekten wurden 1912 als eigenständiger Orden anerkannt und widmen sich der Seelsorge, der Mission und der Bildung."@de ;
 skos:broader gsord:Augustinereremiten ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q770732> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Kapuziner_Terziarinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder028" ;
 skos:prefLabel "Kapuziner-Terziarinnen"@de, "Kapucinessen"@nl, "Capuchin Sisters"@en ;
 skos:altLabel "Kapuzinerinnen"@de, "OSC"@la ;
 skos:definition "Die Kapuziner-Terziarinnen sind eine Reformbewegung innerhalb der Kapuzinerinnen, die im 16. Jahrhundert in Neapel (Italien) entstand. Sie strebten eine strengere Befolgung der Ordensregel und eine stärkere Betonung des Gebetslebens an. Die Kapuziner-Terziarinnen wurden 1538 von Paul III. bestätigt und widmeten sich der Seelsorge, der Mission und der Bildung."@de ;
 skos:broader gsord:Kapuzinerinnen ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q2829053> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Benediktiner_Cölestiner a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder104" ;
 skos:prefLabel "Benediktiner-Cölestiner"@de, "Celestines"@en, "Ordo Sancti Benedicti Coelestinensis"@la ;
 skos:altLabel "Cölestiner"@de, "Damianisten"@de, "Einsiedler vom hl. Damian"@de, "OSBCoel"@la ;
 skos:definition "Bei den Cölestinern handelt es sich um eine vom hl. Pietro del Morrone, dem späteren Papst Coelestin V., gegründete monastische Kongregation nach der Benediktregel, deren Mitglieder ein eremitisches und einfaches Leben führten. Sie wurden 1263 durch Papst Urban IV. bestätigt. 1294 schloss Papst Coelestin V. die Franziskaner-Spiritualen den Cölestinern als selbständige Kongregation an, diese wurde jedoch 1295 durch Papst Bonifatius VIII. wieder unterdrückt. Die Ausbreitung der Cölestiner blieb im Wesentlichen auf Italien und Frankreich beschränkt. Im Zuge der Säkularisation wurden die letzten Cölestinerklöster aufgehoben."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:related gsord:Coelestinerinnen ;
 skos:exactMatch <http://d-nb.info/gnd/4335315-0> ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/wiki/Item:Q640742> ;
 skos:exactMatch <https://www.wikidata.org/wiki/Q1093546> ;
 skos:exactMatch <http://viaf.org/viaf/247807713> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Kartäuserinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder027" ;
 skos:prefLabel "Kartäuserinnen"@de, "Carthusian nuns"@en, "Kartuizerinnen"@nl ;
 skos:altLabel "OCart (w)"@la ;
 skos:definition "Bereits 1140-1150 erhielten die Nonnen von St-André de Ramières auf Nachfrage hin die Consuetudines Cartusiae, 1248 waren die Kartäuserinnen nachweislich dem Orden angegliedert. Niederlassungen entstanden in abgelegenen Tälern der französischen und italienischen Alpen. Die Lebensweise der Nonnen unterschied sich von der der Mönche insofern, dass die Regeln in abgemilderter Form gelebt wurden. Die Nonnenklöster wurden 1783 von Joseph II. und 1794 in der Französischen Revolution aufgehoben, im 19. Jahrhundert kam es zu Neugründungen."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ; 
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195162> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Zisterzienser a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder013" ;
 skos:prefLabel "Zisterzienser"@de, "Cisterciënsers"@nl, "Cistercians"@en, "Ordo Cisterciensis"@la ;
 skos:altLabel "OCist"@la, "Weiße Mönche"@de ;
 skos:definition "Die Zisterzienser sind ein monastischer Orden, der 1098 von Robert von Molesme in Cîteaux (Burgund) gegründet wurde. Sie leben nach der Benediktregel, strebten aber eine strengere Befolgung der Ordensregel an und widmeten sich der Landwirtschaft, dem Gebet und der Liturgie. Der Orden verbreitete sich im 12. Jahrhundert in ganz Europa und spielte eine wichtige Rolle in der Kolonisierung und der Landwirtschaft."@de ;
 skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q165609> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Templer a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder042" ;
 skos:prefLabel "Templer"@de, "Knights Templar"@en, "Tempeliers"@nl, "Ordo Templi"@la ;
 skos:altLabel "Tempelherren"@de, "OT"@la ;
 skos:definition "Der Templerorden wurde um 1118 von Hugo von Payns in Jerusalem gegründet. Er war ein geistlicher Ritterorden, der sich dem Schutz der Pilger im Heiligen Land widmete. Die Templer lebten nach der Benediktregel und widmeten sich dem Gebet und dem Kampf. Der Orden erlangte großen Reichtum und Einfluss in Europa. 1312 wurde der Orden von Papst Clemens V. aufgelöst."@de ;
 skos:broader gsord:Kreuzherren ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q166526> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Franziskaner_Terziarinnen a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder054" ;
 skos:prefLabel "Franziskaner-Terziarinnen"@de, "Franciscan Tertiaries"@en, "Tertiarissen van Sint-Franciscus"@nl ;
 skos:altLabel "Tertiaar-Franciscanessen"@nl, "OSF"@la, "Schwestern vom Dritten Orden des hl. Franziskus"@de ;
 skos:definition "Die Franziskaner-Terziarinnen sind Frauengemeinschaften, die nach der Regel des Dritten Ordens des hl. Franziskus leben. Sie widmeten sich der Krankenpflege, der Erziehung und der Seelsorge. Sie sind eine lockere Föderation von selbständigen Gemeinschaften."@de ;
 skos:broader gsord:Franziskanerorden ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640737> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Karmeliterinnen_OCD a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder029" ;
 skos:prefLabel "Karmeliterinnen (OCD)"@de, "Karmelitessen (OCD)"@nl, "Discalced Carmelite Nuns"@en, "Ordo Carmelitarum Discalceatarum (w)"@la ;
 skos:altLabel "OCD (w)"@la, "Unbeschuhte Karmelitinnen"@de ;
 skos:definition "Die Unbeschuhten Karmeliterinnen sind der weibliche Zweig der Unbeschuhten Karmeliter. Sie wurden im 16. Jahrhundert von der hl. Teresa von Ávila in Spanien gegründet. Sie leben in strenger Klausur und widmen sich dem Gebet. Der Orden verbreitete sich in ganz Europa und Lateinamerika."@de ;
 skos:broader gsord:Karmeliterinnen ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q1195160> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Trinitarier a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder050" ;
 skos:prefLabel "Trinitarier"@de, "Trinitarians"@en, "Trinitariërs"@nl, "Ordo Sanctissimae Trinitatis redemptionis captivorum"@la ;
 skos:altLabel "OSST"@la, "Orden der Heiligsten Dreifaltigkeit und der Erlösung der Gefangenen"@de ;
 skos:definition "Die Trinitarier sind ein Mendikantenorden, der 1198 von Johannes von Matha und Felix von Valois in Frankreich gegründet wurde. Sie widmeten sich der Freilassung von Gefangenen (Sklaven) und der Seelsorge. Der Orden verbreitete sich in Europa und im Mittelmeerraum."@de ;
 skos:broader gsord:Kreuzherren ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640772> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Karmeliter_OCD a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder018" ;
 skos:prefLabel "Karmeliter (OCD)"@de, "Karmelieten (OCD)"@nl, "Discalced Carmelites"@en, "Ordo Carmelitarum Discalceatarum (m)"@la ;
 skos:altLabel "OCD (m)"@la, "Unbeschuhte Karmeliter"@de ;
 skos:definition "Die Unbeschuhten Karmeliter sind eine Reformbewegung innerhalb der Karmeliter, die im 16. Jahrhundert von der hl. Teresa von Ávila und dem hl. Johannes vom Kreuz in Spanien gegründet wurde. Sie strebten eine strengere Befolgung der Ordensregel und eine stärkere Betonung des Gebetslebens an. Der Orden verbreitete sich in ganz Europa und Lateinamerika."@de ;
 skos:broader gsord:Karmeliter ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q143831> ;
 skos:inScheme gsord:a .

gsord:Cruziferi a skos:Concept ;
 skos:notation "GSReligiousOrder070" ;
 skos:prefLabel "Cruziferi"@de, "Crocigeri"@it, "Cruciferi"@la ;
 skos:altLabel "Kreuzträger"@de ;
 skos:definition "Die Cruziferi, auch Kreuzträger, waren eine Laienbruderschaft in Italien, die sich der Krankenpflege und der Bestattung der Toten widmete. Sie wurden im 12. Jahrhundert gegründet und lebten nach der Augustinusregel. Im 17. Jahrhundert wurde die Bruderschaft aufgelöst."@de ;
 skos:broader gsord:Kreuzherren ;
 skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q640735> ;
 skos:inScheme gsord:a .
