@prefix gsord: <https://gsord.germania-sacra.de/resources/> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

gsord: a skos:ConceptScheme ;
  dct:title "WIAG Ordensvokabular"@de ;
  dc:creator "Germania Sacra / WIAG Project"@de ;
  dct:description "Ein kontrolliertes Vokabular religiöser Orden für die Germania Sacra / WIAG-Daten."@de ;
  dct:created "2024-01-01"^^xsd:date ;
  dct:license <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/> ;
  skos:hasTopConcept
    gsord:Brudergemeinschaft,
    gsord:Franziskanerorden,
    gsord:Hospitaliterinnen,
    gsord:Semireligiöse_W,
    gsord:Kreuzherren,
    gsord:Orden_nach_der_Benediktregel,
    gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel,
    gsord:Regularkanoniker,
    gsord:Semireligiöse_M,
    gsord:Mendikantenorden,
    gsord:Hospitaliter,
    gsord:Kapuzinerinnen,
    gsord:Barmherzige_Brueder .

gsord:Coelestiner a skos:Concept ;
  skos:notation "GSReligiousOrder104" ;
  skos:prefLabel "Celestines"@en, "Coelestiner"@de, "Ordo Sancti Benedicti Coelestinensis"@la ;
  skos:altLabel "Cölestiner"@de, "Damianisten"@de, "Einsiedler vom hl. Damian"@de, "OSBCoel"@la ;
  skos:definition "Vom hl. Pietro del Morrone (später Papst Coelestin V.) gegründete Benediktinerkongregation. 1263 bestätigt; verbreitet in Italien und Frankreich."@de ;
  skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
  skos:related gsord:Coelestinerinnen ;
  skos:exactMatch <http://d-nb.info/gnd/4335315-0>, <https://database.factgrid.de/entity/Q640742>, <https://www.wikidata.org/wiki/Q1093546>, <http://viaf.org/viaf/247807713> ;
  skos:inScheme gsord: .

gsord:Kartaeuser a skos:Concept ;
  skos:notation "GSReligiousOrder004" ;
  skos:prefLabel "Carthusians"@en, "Kartäuser"@de, "Ordo Cartusiensis"@la ;
  skos:altLabel "OCart"@la ;
  skos:definition "Vom hl. Bruno von Köln gegründeter Reformorden (1084). Strenges Armuts- und Schweigegebot. Breite Verbreitung in Europa."@de ;
  skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel ;
  skos:related gsord:Kartaeuserinnen ;
  skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/1017943-4>, <https://www.wikidata.org/wiki/Q220979>, <http://vocab.getty.edu/page/aat/300148065>, <https://database.factgrid.de/entity/Q394850> ;
  skos:inScheme gsord: .

gsord:Brueder_vom_gemeinsamen_Leben a skos:Concept ;
  skos:notation "GSReligiousOrder046" ;
  skos:prefLabel "Brethren of the Common Life"@en, "Brüder vom gemeinsamen Leben"@de ;
  skos:altLabel "Fraterherren"@de, "Kugelherren"@de ;
  skos:broader gsord:Regularkanoniker, gsord:Semireligiöse_M ;
  skos:related gsord:Schwestern_vom_gemeinsamen_Leben ;
  skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q498922>, <https://d-nb.info/gnd/4008437-1> ;
  skos:inScheme gsord: .

gsord:Alexianerinnen a skos:Concept ;
  skos:notation "GSReligiousOrder101" ;
  skos:prefLabel "Alexian Sisters"@en, "Cellitinnen"@de ;
  skos:altLabel "Alexianerinnen"@de, "CFA (w)"@la ;
  skos:definition "Weiblicher Orden aus der Beginenbewegung, tätig in der Krankenpflege; nach der Augustinusregel lebend."@de ;
  skos:related gsord:Alexianer ;
  skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel ;
  skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/4212649-6>, <https://database.factgrid.de/entity/Q1195148> ;
  skos:inScheme gsord: .

gsord:Brudergemeinschaft a skos:Concept ;
  skos:notation "GSReligiousOrder106" ;
  skos:prefLabel "Brudergemeinschaft"@de, "Fraternal Orders"@en ;
  skos:altLabel "Bruderschaft"@de ;
  skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q636405> ;
  skos:topConceptOf gsord: ;
  skos:inScheme gsord: .

gsord:Franziskanerorden a skos:Concept ;
  skos:prefLabel "Franziskanerorden"@de ;
  skos:topConceptOf gsord: ;
  skos:inScheme gsord: .
