@prefix gsord: <https://gsord.germania-sacra.de/resources/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

gsord: a skos:ConceptScheme;
  dct:title "WIAG Ordensvokabular"@de;
  dc:creator "Germania Sacra / Wiag Project"@en;
  dct:description "Ein kontrolliertes Vokabular religiöser Orden, verwendet in den Germania Sacra und Wiag Projekten."@de;
  dct:license <https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/>;
  dct:language "de";
  dct:created "2025-10-10"^^xsd:date;
  dct:modified "2025-10-10"^^xsd:date;
  skos:hasTopConcept
    gsord:Brudergemeinschaft,
    gsord:Franziskanerorden,
    gsord:Hospitaliterinnen,
    gsord:Semireligiöse_W,
    gsord:Kreuzherren,
    gsord:Orden_nach_der_Benediktregel,
    gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel,
    gsord:Regularkanoniker,
    gsord:Semireligiöse_M,
    gsord:Mendikantenorden,
    gsord:Hospitaliter,
    gsord:Kapuzinerinnen,
    gsord:Barmherzige_Brueder.

# --- Concepts ---

gsord:Coelestiner a skos:Concept;
  skos:notation "GSReligiousOrder104";
  skos:prefLabel "Celestines"@en, "Coelestiner"@de, "Ordo Sancti Benedicti Coelestinensis"@la;
  skos:altLabel "Cölestiner"@de, "Damianisten"@de, "Einsiedler vom hl. Damian"@de, "OSBCoel"@la;
  skos:definition "Bei den Cölestinern handelt es sich um eine vom hl. Pietro del Morrone, dem späteren Papst Coelestin V., gegründete monastische Kongregation nach der Benediktregel..."@de;
  skos:related gsord:Coelestinerinnen;
  skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel;
  skos:exactMatch <http://d-nb.info/gnd/4335315-0>,
                 <https://database.factgrid.de/wiki/Item:Q640742>,
                 <https://www.wikidata.org/wiki/Q1093546>,
                 <http://viaf.org/viaf/247807713>;
  skos:inScheme gsord:.

gsord:Kartäuser a skos:Concept;
  skos:notation "GSReligiousOrder004";
  skos:prefLabel "Carthusians"@en, "Kartuizers"@nl, "Kartäuser"@de, "Ordo Cartusiensis"@la;
  skos:altLabel "OCart"@la;
  skos:definition "Der Kartäuserorden geht auf den hl. Bruno von Köln (1032–1101) zurück..."@de;
  skos:broader gsord:Orden_nach_der_Benediktregel;
  skos:related gsord:Kartäuserinnen;
  skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/1017943-4>,
                 <https://www.wikidata.org/wiki/Q220979>,
                 <http://vocab.getty.edu/page/aat/300148065>,
                 <https://database.factgrid.de/entity/Q394850>;
  skos:inScheme gsord:.

gsord:Brueder_vom_gemeinsamen_Leben a skos:Concept;
  skos:notation "GSReligiousOrder046";
  skos:prefLabel "Brethren of the Common Life"@en, "Broeders des gemenen levens"@nl, "Brüder vom gemeinsamen Leben"@de, "Fratres communis vitae"@la;
  skos:altLabel "CRVC"@la, "Fraterherren"@de, "Kugelherren"@de;
  skos:broader gsord:Regularkanoniker, gsord:Semireligiöse_M;
  skos:related gsord:Schwestern_vom_gemeinsamen_Leben;
  skos:exactMatch <https://database.factgrid.de/entity/Q498922>,
                 <https://d-nb.info/gnd/4008437-1>;
  skos:inScheme gsord:.

gsord:Alexianerinnen a skos:Concept;
  skos:notation "GSReligiousOrder101";
  skos:prefLabel "Alexian Sisters"@en, "Cellezusters"@nl, "Cellitinnen"@de;
  skos:altLabel "Alexianerinnen"@de, "CFA (w)"@la, "Schwarze Schwestern"@de;
  skos:definition "Bei den Cellitinnen bzw. Alexianerinnen handelte es sich um eine weibliche Ordensgemeinschaft..."@de;
  skos:related gsord:Alexianer;
  skos:broader gsord:Orden_nach_der_Augustinusregel;
  skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/4212649-6>,
                 <https://database.factgrid.de/entity/Q1195148>;
  skos:inScheme gsord:.

gsord:Redemptoristen a skos:Concept;
  skos:notation "GSReligiousOrder087";
  skos:prefLabel "Congregatio Sanctissimi Redemptoris"@la, "Redemptoristen"@de, "Redemptorists"@en;
  skos:altLabel "CSsR"@la, "Kongregation des heiligsten Erlösers"@de;
  skos:definition "Bei den Redemptoristen handelt es sich um einen Missionsorden, der 1732 in Scala..."@de;
  skos:exactMatch <https://d-nb.info/gnd/2007048-2>,
                 <https://www.wikidata.org/wiki/Q751148>,
                 <https://database.factgrid.de/entity/Q640766>;
  skos:inScheme gsord:.
